# 《浮世画家》

又名 *An Artist of the Floating World*

作者 *石黑一雄*

出版时间 *1986 年*

## 分类

长篇小说

## 出版说明

是作家石黑一雄的第二部长篇小说，获Whitbread奖并进入布克奖短名单。 《浮世画家》同样以主人公的会议为基调，以非凡的小说技巧生动地展现了主人公的回忆与思考，写作笔法含蓄委婉，耐人寻味。主人公曾是位显赫一时的浮世绘画家，随着二战日本的战败，他才恍若大梦初醒：原来整个日本民族的过去竟是在为一种荒诞虚幻的理想献身，他的艺术理想也真如其名称一样毫无根基，虚浮于世。

## 概述

《浮世画家》描写了形形色色的背叛，而这些背叛，似乎揭示了日本人对待战败的特殊反应中蕴涵的特殊文化机理。

## 内容简介

《浮世画家》故事，发生在二战中被美军投下原子弹的长崎，由退休画家小野增二讲述，时间从1948年10月到1950年6月，叙述内容跨越“二战”前后。

主人公小野增二是一位为日本军国主义摇旗呐喊的画家，在二战期间一度成为社会的核心人物，但是日本战败后，周围人的指责和家人的议论，让原本就自卑的小野增二深受内疚和负罪之感，内疚和负罪感让小野增二在自卑情结中越陷越深，无法自拔。他选择逃避现实生活，沉浸在过去的荣耀之中。

尽管小野增二一度坚称他在战争中的所作所为无可指责，但是他却最终在小女儿与男朋友家的见面会上，公开地承认了他的错误。小野增二开始审视自己的过去。

## 正文到此结束

通读完书，实话说，觉得没怎么看懂······但一定要把握好书中的时间，不然更懵。

书中的时间线主要在二战日本战败前后。前面有很多铺垫需要留意，比如买房子，子女结婚，和孙子的生活等等，直到后面讲到主人公的老师故事开始精彩起来，各种思想的摩擦。特别是那种日本人对待战败的复杂感情，用百科的话来形容就是“日本人对待战败的特殊反应中蕴涵的特殊文化机理。”

分享一些很有意思的小片段

>* 我经常纳闷他为什么每天不厌其烦地这么做。有什么可看的呢？一个拄拐棍的老头子，站在池塘边喂鱼。我不知道这副情景有什么让他这么着迷的。
>* 接着，那三位同事迅速打了个招呼，便各走各的路了。
>* 我喜欢把花扎成这样，可是风好像不同意。